\section{任意回微分可能関数と常微分方程式}

 任意回微分可能な関数の常微分方程式の解も, ある仮定のもと \PSPACE 完全でありうることを
 証明する.

 \begin{theorem}
  \label{KTimesIsPspace}
  仮定 \ref{Hypothesis} のもと, 任意の自然数$k \ge 2$ にたいし, 
  多項式時間実関数 $g(t, y)$ で, $\D{0,k}  g$ が連続であり,
  $g$ の常微分方程式(\ref{eq:ode})の解 $h$ が \PSPACE 完全であるものが存在する.
 \end{theorem}

 仮定については次の章で導入する.

  \subsection{フィードバックの弱い計算}
  フィードバックの弱い計算を定義する.
  フィードバックの弱い計算とは
  定数 $d$, 関数 $P : \N \to \N$, 多項式 $Q : \N \to \N$, 
  関数族 $(G_u)_u, (H_u)_u$ で, 
  5つ組 $M = \left< d, P, Q, (G_u)_u, (H_u)_u \right>$である.
 \begin{itemize}
  \item  $(G_u)_u$ は多項式時間計算可能;
  \item $P(x) = O(\log x)$;
  \item $G_u: [P(|u|)] \times \left[ 2^{\poly Q} \right] \times [d] 
	\to \{-1, 0, 1\}$;
   \item $H_u: [P(|u|) + 1] \times 
	 \left[ 2^{\poly Q} \right] \to [d]$;
   \item 任意の $i \in \left[P(|u|) \right], 
	 \ T \in \left[ 2^{\poly Q} \right]$ にたいして 
	 \begin{itemize}
	  \item $H_u(i, 0) = H_u(0, T) = 0$
	  \item $H_u(i + 1, T + 1) = H_u(i+1, T) + G_u(i, T, Hu(i, T))$.
	 \end{itemize} 
 \end{itemize}

 フィードバックの弱い計算 $M$ が言語 $L$ を認識するとは任意の文字列 $u$ で
 $H_u(P(|u|), 2^{Q(|u|)}) = L(u)$ を満たすこと.

 \begin{hypothesis}
  \label{Hypothesis}
  任意の言語 $L \in$ \PSPACE に対して $L$ を認識するフィードバックの弱い計算が
  存在する.
 \end{hypothesis}

 つまりフィードバックの弱い計算が \PSPACE 完全であることを仮定する. 

 \subsection{離散初期値問題を模倣する関数族}

 証明の流れは1回微分可能の時と変わらない.
 任意の言語 $L \in $ \PSPACE, 文字列 $u$ にたいして,
 上記のフィードバックの弱い計算を模倣し $L(u)$ を計算する
 任意回微分可能な実関数 $g_u$ を構成する.

 \begin{lemma}
  \label{KtimesFamily}
  仮定 \ref{Hypothesis} のもと, 任意の自然数 $k \ge 2$,
  任意の言語　$L \in $ \PSPACE にたいして,
  多項式 $\lambda, \rho$ と 関数族 $g_u, h_u$ で,
  $(g_u)_u$ は多項式時間計算可能であり,
  各二進文字列 $u$ にたいして以下を満たすものが存在する.
  \begin{enumerate}
   \item $g_u:[0,1] \times [-1,1]\to \R, \quad h_u: [0,1] \to [-1,1]$;
   \item 任意の $y \in [-1,1]$ にたいして $g_u(0,y) = g_u(1,y) = 0 $;
   \item $h_u$ は $g_u$ の常微分方程式の解;
   \item $\D{0,k} g_u$ は連続;
   \item 任意の $i \in \{1, \dots, k\}$ にたいして
	 $\left|\D{0,i} g_u(t,y)\right| 
		\le \Lambda_u^{-i}\Gamma_u^{-(i-1)}2^{-|u|}$;
	 \label{enum:lem:differentiable}
   \item $h_u(1) = 2^{-\rho(|u|)}L(u)$.
  \end{enumerate}
  ただし $\Gamma_u=2^{\gamma(|u|)}, \Lambda_u = 2^{\lambda(|u|)}$.
 \end{lemma}
 
 \begin{proof}
  仮定 \ref{Hypothesis} より $L$ を認識する 
  $M = \left< c,d,(G_u)_u,(H_u)_u \right>$
  を得る.
  さらに以下のように仮定する.
  \begin{equation}
   H_u(i, 2^{Q(|u|)}) = \begin{cases}
			L(u) & (i=P(|u|)) \\
			0 & (i<P(|u|)).
			\end{cases}
  \end{equation}

    補題 \ref{SmoothFunction} の $f$ にたいして, 
 定数 $c$ を任意の $i \in \{0, \dots, k\}$, 任意の $x \in [0,1]$ にたいして $|\D^{i}f(x)| \le 2^c$ を満たす最小の自然数と定める.
 定数 $d' = \lceil \log (4d + 1) \rceil$, 
 $B = 2^{\poly Q + k \poly \lambda + (k - 1) \poly \gamma 
  + |u| + c + d' + k}$ とおき, 
 各 $(t, y) \in [0,1] \times [-1, 1]$ にたいして,
 自然数 $N$, $\theta \in [0,1]$, 整数 $Y$, $\eta \in [-1/4, 3/4]$ を
 $t = (T + \theta)2^{-Q(|u|)}$, $y = (Y + \eta)B^{-(k+1)^{j_u(T)}}$ 
  を満たすように定める.
 
 そのとき,
 \begin{equation}
  g^*_u(t, Y) = \frac{2^\poly Q \pi \sin (\theta\pi)}{2 B^{(k+1)^{(j_u(T)+1)}}}
   G_u\left( j_u(T), T, Y \bmod 2^{d'} \right)
 \end{equation}
 とおき $g_u, h_u$ を以下のように定義する.
 \begin{equation}
  g_u(t,y) 
  = \begin{cases}
     g^*_u(t, Y)& (\eta \le \frac 1 4) \\
     ( 1-f ( 2\eta - 1/2)) g^*_u(t, Y) 
     + f ( 2\eta -  1/2) g^*_u(t, Y+1)
     & (\eta > \frac 1 4)
    \end{cases}
  \label{eq:gu}
 \end{equation}

 \begin{equation} 
  h_u(t) = \sum^{\poly P}_{i=0} \frac{H_u(i, T)}{B^{(k+1)^i}}
  + \frac{1-\cos(\theta\pi)}{2} 
  \cdot \frac{G_u(j_u(T), T, H_u(j_u(T), T))}{B^{(k+1)^{(j_u(T)+1)}}}
  \label{eq:hu}
 \end{equation}

 上記のように定義した $g_u, h_u$ が補題\ref{KtimesFamily} で求める
 性質を満たすことを示す. (i) , (iii) は自明. 
 $(g_u)_u$ が多項式時間計算可能であることは補題によって示される.

 \begin{align}
  &\D{0,i} g(t, y) \notag \\
  & = \begin{cases}
     0 & (\eta \le \frac 1 4) \\
     2^i \cdot B^{i \cdot (k+1)^{j_u(T)}} \cdot \D{i} f(2\eta - 1/2)
      \cdot (g^*_u (t, Y+1)-g^*_u(t, Y))
     & (\eta > \frac 1 4)
    \end{cases}
 \end{align}

  $|g^*_u| 
  \le \left| \frac{2^\poly Q \pi \sin (\theta\pi)}{2 B^{(k+1)^{(j_u(T)+1)}}} \right|
  \le \frac{2^{\poly Q + 1}}{B^{(k+1)^{(j_u(T)+1)}}}$ より,
  
  \begin{align*}
   | \D{0, i} g | & \le 2^i \cdot B^{i \cdot (k+1)^{j_u(T)}} \cdot 2^c \cdot
   (g^*_u (t, Y+1)-g^*_u(t, Y)) \\
   & \le 2^{c+k} \cdot B^{k(k+1)^{j_u(T)}} \cdot 2 \cdot \frac{2^{\poly Q + 1}}{B^{(k+1)^{(j_u(T)+1)}}} \\
   & \le \frac{2^{\poly Q + c + k + 2}}{B} 
   \le 2^{-i\poly \lambda -(i-1)\poly \gamma - |u|}
    =  \Lambda_u^{-i}\Gamma_u^{-(i-1)}2^{-|u|}
  \end{align*}

  
 \end{proof}

